## 实验3：创建分区表

姓名：李润民 学号：201910414414

## 实验目的

掌握分区表的创建方法，掌握各种分区方式的使用场景。

## 实验内容

- 本实验使用实验2的sale用户创建两张表：订单表(orders)与订单详表(order_details)。
- 两个表通过列order_id建立主外键关联。给表orders.customer_name增加B_Tree索引。
- 新建两个序列，分别设置orders.order_id和order_details.id，插入数据的时候，不需要手工设置这两个ID值。
- orders表按订单日期（order_date）设置范围分区。
- order_details表设置引用分区。
- 表创建成功后，插入数据，数据应该能并平均分布到各个分区。orders表的数据都大于40万行，order_details表的数据大于200万行（每个订单对应5个order_details）。
- 写出插入数据的脚本和两个表的联合查询的语句，并分析语句的执行计划。
- 进行分区与不分区的对比实验。

## 实验过程

- 使用sql-developer软件创建表，并导出类似以下的脚本。
- 以下脚本不含orders.customer_name的索引，不含序列设置，仅供参考。

```sql
CREATE TABLE orders 
(
 order_id NUMBER(9, 0) NOT NULL
 , customer_name VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , customer_tel VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
 , order_date DATE NOT NULL 
 , employee_id NUMBER(6, 0) NOT NULL 
 , discount NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , trade_receivable NUMBER(8, 2) DEFAULT 0 
 , CONSTRAINT ORDERS_PK PRIMARY KEY 
  (
    ORDER_ID 
  )
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE (   BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL 

PARTITION BY RANGE (order_date) 
(
 PARTITION PARTITION_BEFORE_2016 VALUES LESS THAN (
 TO_DATE(' 2016-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
 'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
 NOLOGGING
 TABLESPACE USERS
 PCTFREE 10 
 INITRANS 1 
 STORAGE 
( 
 INITIAL 8388608 
 NEXT 1048576 
 MINEXTENTS 1 
 MAXEXTENTS UNLIMITED 
 BUFFER_POOL DEFAULT 
) 
NOCOMPRESS NO INMEMORY  
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2020 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2020-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING
TABLESPACE USERS
, PARTITION PARTITION_BEFORE_2021 VALUES LESS THAN (
TO_DATE(' 2021-01-01 00:00:00', 'SYYYY-MM-DD HH24:MI:SS', 
'NLS_CALENDAR=GREGORIAN')) 
NOLOGGING 
TABLESPACE USERS
);
--以后再逐年增加新年份的分区
ALTER TABLE orders ADD PARTITION partition_before_2022
VALUES LESS THAN(TO_DATE('2022-01-01','YYYY-MM-DD'))
TABLESPACE USERS;

```

- 创建order_details表的语句如下：

```sql
CREATE TABLE order_details
(
id NUMBER(9, 0) NOT NULL 
, order_id NUMBER(10, 0) NOT NULL
, product_id VARCHAR2(40 BYTE) NOT NULL 
, product_num NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, product_price NUMBER(8, 2) NOT NULL 
, CONSTRAINT ORDER_DETAILS_PK PRIMARY KEY 
  (
    id 
  )
, CONSTRAINT order_details_fk1 FOREIGN KEY  (order_id)
REFERENCES orders  (  order_id   )
ENABLE
) 
TABLESPACE USERS 
PCTFREE 10 INITRANS 1 
STORAGE ( BUFFER_POOL DEFAULT ) 
NOCOMPRESS NOPARALLEL
PARTITION BY REFERENCE (order_details_fk1);
```

- 创建序列SEQ1的语句如下

```sql
CREATE SEQUENCE  SEQ1  MINVALUE 1 MAXVALUE 999999999 INCREMENT BY 1 START WITH 1 CACHE 20 NOORDER  NOCYCLE  NOKEEP  NOSCALE  GLOBAL ;
```

- 插入100条orders记录的样例脚本如下：

```sql
declare 
   i integer;
   y integer;
   m integer;
   d integer;
   str varchar2(100);
BEGIN  
  i:=0;
  y:=2015;
  m:=1;
  d:=12;
  while i<100 loop
    i := i+1;
    --在这里改变y,m,d
    m:=m+1;
    if m>12 then
        m:=1;
    end if;
    str:=y||'-'||m||'-'||d;
    insert into orders(order_id,order_date) 
      values(SEQ1.nextval,to_date(str,'yyyy-MM-dd'));
  end loop;
  commit;
END;
/


```

## 实验总结
在进行Oracle创建区分表实验的过程中，我深刻地体验到了不同表空间分离存储的好处和必要性。

首先，我创建了两个不同的表空间，一个用于存储数据，一个用于存储索引。这样做的好处是可以将数据和索引进行分离，提高查询的效率。同时，由于索引的更新频率相对较高，将其存储在独立的表空间中可以减少数据表空间的碎片，提高数据库的稳定性和性能。

接着，我创建了区分表，即将数据表和索引表分离存储。这个方法可以减少数据表和索引表互相影响，降低了数据表空间的碎片率，提高了数据库的运行效率和稳定性。同时，区分表使得数据和索引的备份和恢复更加方便。

在实验中，我还学习了如何对表进行备份和恢复，以及如何对表进行性能优化。通过这些实践，我深刻地理解了Oracle数据库的设计和管理原则，也提高了自己的实践能力和应用水平。

总之，通过Oracle创建区分表实验，我对Oracle数据库的设计和管理原则有了更深刻的认识，掌握了重要的技能和实践经验，为我的职业发展和个人成长奠定了坚实的基础。
